出口貨兜路走 美國貨換新裝 港商奇招避貿戰關稅

2018年12月14日

出口貨兜路走 美國貨換新裝
港商奇招避貿戰關稅

深圳經緯集運國際代理為商家「合法地」避關稅，公司有十多名員工。

【財經專題】

特朗普發動貿易戰，習近平被迫接招，本來雙方暫時休戰過聖誕及新年，但華為副CEO被捕再次引發波瀾。貿易戰有機會越趨激烈，中美商界、以至港商無辜受戰火牽連。不過蛇有蛇路，本報放蛇發現，出口商早有招數，透過東南亞國家，「合法」地繞過針對中國的關稅。由美國入貨的進口商，亦有方法偷天換日，用兩、三萬元裝成澳洲、加拿大貨，節省數以十萬元計的新增關稅。

記者：孫樂祈

相關新聞：譚新強：兩國皆錯判形勢

中美貿易戰下，商界有聲音指若特朗普再開徵二千億貨物關稅，將有三分一廠商要關門大吉。本報發現，大批內地「貨運代理」公司，於網上公然賣廣告，「合法地」避開關稅。記者在百度搜尋到大批深圳的代運公司，網站毫不忌諱詳細教學如何避稅，「幫助企業解決反傾銷稅問題，通過第三國轉口物流，具第三國產地證，便可享受優惠國關稅政策」。

經緯一名經理指中美爆發貿易戰後，公司轉介客戶個案明顯增加。

新關稅令出入口貨物成本大增，「貨運代理」公司生意大旺。

經馬來西亞收費最平

記者找上其中一間「經緯集運國際代理」，公司有十多名員工，經理指因貿易戰，今年很多公司都將客戶轉介給他們避關稅，「今年都幾忙，我哋係細公司，一季都接到三百櫃。呢幾個月接咗美國政府鐵路工程嘅上市公司搵我哋，不過佢哋量太大，加上剛中標太明顯，我哋唔敢接」。

經緯手持多國的產地證，聲稱已經與馬來西亞、台灣、孟加拉、越南等國有接頭，並首推馬來西亞，「馬來西亞最平，因為嗰邊人工平、船運成熟，一個二十呎櫃收2,000美金，四十呎櫃加多300美金左右」。收費達1.5萬元，比原來直接往美國的運費高出一倍，不過對比美國抽的關稅則相當便宜；以銅為例，一個貨櫃銅價值百多萬元，在新稅款中要付近30萬元關稅，其他貴價商品的價格或要更高的稅款。

經理說他們這個行業早在貿易戰以前誕生，為避過各國的反傾銷稅，「我哋私下畀錢官員、貿易商，先可以打開渠道，唔係睇落咁易做」。具體方法是貨品先運往馬來西亞港口，搬到貿易公司倉庫，換上馬來西亞貨櫃，經政府部門取得產地證，就能「合法」地將貨物當成馬來西亞生產，「有試過彈返轉頭，因為工人喺包裝袋寫咗中文字，否則都唔會有問題」。

相關新聞：部份港商擬遷廠至東南亞

買批文 美國牛扮澳洲牛

他們笑稱美國海關很懶散，只會隨機抽查小部份貨物，不過保守起見，每次最多只運五至六個貨櫃，「正常嚟講，貨同提單一早就會畀你過，因為產地證係真，不過如果美國海關要提供證據，我哋會堅持係同貿易商買，但唔知邊間廠。因為如果同廠商去傾合作，成本會增加」。假若真是出事，他們指記者要自己把貨運回馬來西亞，或付足新關稅。

至於要進口美國貨到中國，有飲食業人士爆料，香港有兩招作為跳板，令美國的肉類、海鮮，能避開內地的沉重關稅。

不少香港飲食集團、批發商，同時有進口美國牛與其他國家的牛肉，如澳洲牛。當澳洲牛在香港賣散後，那貨櫃的批文正常便會報廢，避關稅可大派用場。「美國牛、澳洲牛，行內人一眼睇得出，不過普通人邊識分，美國牛嚟咗香港，放入澳洲櫃、澳洲包裝，好難有人發覺」，以他所知，一張批文賣出去不過數萬元，便能將美國牛當成澳洲牛，避開內地關稅，一櫃貨200萬元，比起要付50萬元稅，能節省超過九成成本。

龍蝦亦屬貴價食材，中國抽美國25%關稅，對加拿大的關稅亦維持在7%，故中國的進口商都轉往加拿大。他聞說有港人，原本在美國有公司捕龍蝦，而美國與加拿大的地理位置相若，數月前已經在加拿大收購了一家公司，將美國的波士頓龍蝦轉運至加拿大的公司；取得加拿大政府的批文後，便毋須經香港重新包裝等程序，直接運往內地。

美國海關對偽標產地的貨物有四個處理手法，沒收、銷毀、出口，及如獲海關主管批准，可依規定補回原產地標後放行；即被發現後，貨主會失去整批貨，或付出運費退回，或交回25%關稅。而中國對貨量、價格、原產地不實的罰則是原稅款兩倍，即加拿大龍蝦被發現為美國龍蝦，貨主會被罰交五成稅。

不過當然有風險，「中國隨時話唔畀你入就唔畀，有批文都冇用」。但他亦指公務員只是打工，當沒有上級強烈指示，又有「着數」下，通常都能過關。

上一則
上一則
蘋人誌：賣菲林給王家衛的人 區紹熙

下一則
下一則
譚新強：兩國皆錯判形勢

譚新強：兩國皆錯判形勢
部份港商擬遷廠至東南亞

我會叫秘書睇睇

美軍來了我帶路

呢招玩左好多年，果時唔係避稅，係運垃圾貨品入美國，比人禁左就轉地方轉口